%%
% Copyright 2016 Fabian Damken
% 
% Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
% you may not use this file except in compliance with the License.
% You may obtain a copy of the License at
% 
%     http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0
% 
% Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
% distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
% WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
% See the License for the specific language governing permissions and
% limitations under the License.
%%



\documentclass[12pt]{scrreprt}

\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{centernot}
\usepackage{eqnarray}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[showboxes]{textpos}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\title{Mathe 1}
\subtitle{Mitschrift}
\author{Fabian Damken}
\date{\today}

\setcounter{secnumdepth}{3}

\algrenewcommand\textproc{}

\newcommand{\axiom}[1]{\paragraph{Axiom:} #1\newline}
\newcommand{\corollary}[1]{\paragraph{Korollar:} #1\newline}
\newcommand{\lemma}[1]{\paragraph{Lemma:} #1\newline}
\newcommand{\theorem}[1]{\paragraph{Satz:} #1\newline}

\renewcommand{\mod}{\textbf{ mod }}

\newenvironment{proof}
    {\textbf{Beweis:}\newline\indent}
    {\begin{flushright}q.e.d.\end{flushright}}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents

    \chapter{Grundbegriffe}
        \section{Aussagen}
            Beispiele:
            \begin{itemize}
                \item $ A _ 1 $: $ 3 $ ist eine gerade Zahl.
                \item $ A _ 2 $: Jede natürliche Zahl ist gerade.
                \item $ A _ 3 $: $ 3 $ ist prim.
            \end{itemize}


            \subsection{Aussageformen}
                Aussagen mit Variablen.

                Beispiele:
                \begin{itemize}
                    \item $ E _ 1 $: $ x + 10 = 5 $
                    \item $ E _ 2 $: $ x ^ { 2 } >= 0 $ 
                    \item $ E _ 3 $: $ n $ ist gerade.
                    \item $ E _ 4 $: $ x ^ { 2 } + y ^ { 2 } = 1 $
                \end{itemize}


            \subsection{Quantoren}
                \begin{itemize}
                    \item $ \forall x \in M : E(x) $ - Für alle $ x $ in $ M $ gilt $ E(x) $ wobei $ E $ eine Aussageform darstellt.
                    \item $ \exists x \in M : E(x) $ - Es existiert mindestens ein $ x $ in $ M $ für das gilt $ E(x) $ wobei $ E $ eine Aussageform darstellt.
                \end{itemize}

                Beispiele:
                \begin{itemize}
                    \item $ \forall x \in \mathbb{R} : x ^ 2 >= 0 $ - (w)
                    \item $ \forall n \in \mathbb{N} : E _ 3 (n) $ - (f)
                    \item $ \exists n \in \mathbb{N} : E _ 3 (n) $ - (w)
                \end{itemize}

            \subsection{Aussagenlogische Verknüpfungen}
                \begin{itemize}
                    \item $ A \land B $ - Konjunktion (und)
                    \item $ A \lor B $ - Disjunktion (oder)
                    \item $ A \implies B $ - Implikation (aus $ A $ folgt $ B $)
                    \item $ \lnot A $ - Negation (nicht)
                    \item $ A \iff B $ - Äquivalenz (Gleichheit)
                \end{itemize}

                \begin{tabular}{ c | c | c | c | c | c | c | c}
$ A $   & $ B $ & $ \lnot A $   & $ \lnot B $   & $ A \land B $ & $ A \lor B $  & $ A \implies B $ ($ (\lnot A) \lor B $)   & $ A \iff B $  \\
\hline
w       & w     & f             & f             & w             & w             & w                                         & w             \\
w       & f     & f             & w             & f             & w             & f                                         & f             \\
f       & w     & w             & f             & f             & w             & w                                         & f             \\
f       & f     & w             & w             & f             & f             & w                                         & f             \\
                \end{tabular}

                \begin{itemize}
                    \item[Äquivalenz] $ A \iff B \equiv (A \implies B) \land (B \implies A) $
                    \item[Kontraposition] $ A \implies B \iff (\lnot B \implies \lnot A) $
                \end{itemize}


                \subsubsection{de Morgan'schen Regeln}
                    \begin{itemize}
                        \item $ \lnot (A \lor B) \iff \lnot A \land \lnot B $
                        \item $ \lnot (A \land B) \iff \lnot A \lor \lnot B $
                    \end{itemize}


                \subsubsection{Distributivgesetz}
                    \begin{itemize}
                        \item $ (A \lor B) \land C \iff (A \land C) \lor (B \land C) $
                        \item $ (A \land B) \lor C \iff (A \lor C) \land (B \lor C) $
                    \end{itemize}



        \section{Mengen}
            Beispiele:
            \begin{itemize}
                \item $ \mathbb{N} = \{ 0; 1; ...; n; ... \} $
                \item $ \mathbb{N*} = \{ 1; 2; ...; n; ... \} = \{ n \in \mathbb{N} : n \neq 0 \} $
                \item $ \{ x \in M : E(x) \} $ wobei $ E $ eine Aussagenform darstellt.
                \item $ \{ n \in \mathbb{N} : prim(x) \land n <= 6 \} = \{ 2; 3; 5 \} $
            \end{itemize}

            \subsection{Formalia}
                \begin{itemize}
                    \item $ A \subseteq B \equiv \forall x \in A : x \in B $
                    \item $ A = B \equiv (A \subseteq B) \land (B \subseteq A) \equiv \forall x \in M : (x \in A \implies x \in B ) \land (x \in B \implies x \in A) $
                    \item $ \emptyset \equiv \{ x \in A : x \neq x \} $ ($ x \neq x \equiv \lnot x = x $)
                \end{itemize}


            \subsection{de'Morganschen Regeln}
                \begin{itemize}
                    \item $ (A \cup B) ^ \mathsf{c} = A ^ \mathsf{c} \cap B ^ \mathsf{c} $
                \end{itemize}


            \subsection{Kardinalität}
                Seien $ A $ und $ B $ endliche Mengen.

                Anzahl der Elemente (Kardinalität): $ \vert A \vert $

                \begin{itemize}
                    \item $ \vert A \cup B \vert = \vert A \vert + \vert B \vert - \vert A \cap B \vert $
                    \item $ \vert A \times B \vert = \vert A \vert \cdot \vert B \vert $
                \end{itemize}

                $ \vert A \cup B \vert = \vert A \vert + \vert B \vert $ wenn $ A \cap B = \emptyset $


            \subsection{Operationen}
                $ M, N \in G $

                \begin{itemize}
                    \item $ M \cap N \equiv \{ x \in M : x \in N \} \equiv \{ x \in G : x \in M \land x \in N \} $
                    \item $ M \cup N \equiv \{ x \in G : x \in M \lor x \in N \} $
                    \item $ M \setminus N \equiv \{ x \in M : x \not\in N \} \equiv \{ x \in M : \lnot x \in N \} $
                    \item $ M ^ \mathsf{c} \equiv \{ x \in G : x \not\in M \} \equiv \{ x \in G : \lnot x \in M \} $
                    \item $ M \times N \equiv \{ (x, y) : x \in M , y \in N \} $ - Kartesisches Produkt
                    \item $ A _ 1 \times ... \times A _ n \equiv \{ (x _ 1, ..., x _ n) : x _ y \in A _ 1, ..., x _ n \in A _ n \} $
                    \item $ P(M) = \{ x : x \in M \} $
                    \begin{itemize}
                        \item $ \emptyset \subseteq P(\emptyset) \subseteq P(P(\emptyset)) \subseteq ... $
                        \item $ V _ w \subseteq P ^ n (\emptyset) $ ($ n \in \mathbb{N} $)
                        \item $ P(V _ w) = V _ (w + 1) $
                    \end{itemize}
                \end{itemize}


            \subsection{Obere/Untere Schranken}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Obere Schranken:} $ OS(Y) = \{ x \in X : \forall y \in Y : x \geq y \} $
                    \item \textbf{Untere Schranken:} $ US(Y) = \{ x \in X : \forall y \in Y : x \leq y \} $
                \end{itemize}

                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Supremum:} Das kleinste Element von $ OS(Y) $ $ \iff sup(Y) $.
                    \item \textbf{Infimum:} Das größte Element von $ US(X) $ $ \iff inf(Y) $.
                \end{itemize}


                \subsubsection{Beispiel}
                    $ \mathbb{Q} ^ \mathsf{+} = \{ x \in \mathbb{Q} : 0 < x \} $

                    \begin{itemize}
                        \item \textbf{Supremum:} Nicht vorhanden.
                        \item \textbf{Infimum:} $ US(\mathbb{Q} ^ \mathsf{+}) = \{ x \in \mathbb{Q} : x \leq 0 \} \implies inf(\mathbb{Q} ^ \mathsf{+}) = 0 $
                    \end{itemize}


            \subsection{Relationen}
                $ R \subseteq A _ 1 \times ... \times A _ n $

                \subsubsection{Relationen von identischen Mengen}

                    $ A ^ n = A \times ... \times A $ ($ n $ mal)

                    Für $ n = 2 $ kann die Infixnotation verwendet werden, das heißt $ xRy \iff (x, y) \in R $.


                \subsubsection{Definition von kleiner-gleich}

                    $ \leq = \{ (n, m) \if \mathbb{N} ^ 2 : n \leq m \} $


                \subsubsection{Eigenschaften}
                    \begin{itemize}
                        \item \textbf{Reflexivität} $ \forall x \in M : xRx $
                        \item \textbf{Symmetrie} $ xRy \implies yRx $
                        \item \textbf{Transivität} $ xRy \land yRz \implies xRz $
                        \item \textbf{Antisymmetrie} $ xRy \land yRx \implies x = y $
                    \end{itemize}

                    \begin{itemize}
                        \item R ist eine Äquivalenzrelation $ \iff $ R reflexiv, transitiv und symmetrisch
                        \item R ist eine partitielle Ordnung $ \iff $ R reflexiv, transitiv, antisymmetrisch
                        \item R ist total $ \iff $ $ \forall x y \in M : xRy \lor yRx $
                    \end{itemize}


            \subsection{Ordnungsrelationen}
                \subsubsection{Ordnungstypen}
                    p.O. $ \coloneqq $ partielle Ordnung

                    \begin{itemize}
                        \item \textbf{Totale Ordnung:} Jedes Element ist mit jedem anderen vergleichbar.
                        \item \textbf{Partielle Ordnung:} Nicht jedes Element ist nicht mit jedem anderen vergleichbar.
                    \end{itemize}


                \subsubsection{Ordnungsäquivalenz}
                    $ (x, R) $ p.O. $ y \subseteq x \implies (y, R \cap (y \times x)) $ p.O.

                    \begin{itemize}
                        \item $ x \geq y \iff y \leq x $
                        \item $ x > y \iff x \geq y \land x \neq y \iff x \geq y \land \lnot (x = y) $
                        \item $ x < y \iff y > x $
                    \end{itemize}


                \subsubsection{Extreme}
                    $ (x, \leq) $ p.O. $ y \subseteq x $

                    \begin{itemize}
                        \item $ g \in X $ größtes Element von $ X $ $ \iff \forall x \in X : x \leq g $
                        \item $ k \in X $ kleinstes Element von $ X $ $ \iff \forall x \in X : x \geq k $
                    \end{itemize}

                    \theorem{Die größten Elemente sind immer eindeutig.}
                        \begin{proof}
                            Seien $ g $ und $ g' $ die größten Elemente.

                            \[ \implies g \leq g' \land g' \leq g \implies g = g \]
                        \end{proof}


            \subsection{Große Vereinigung/Schittmenge / Leere Menge}
                \subsubsection{Allgemein}

                    Allgemein gilt für Teilmengen von Potenzmengen $ Y \subseteq P(M) $:
                    \begin{itemize}
                        \item $ sup(Y) = \bigcup Y = \bigcup\limits _ { A \in Y } A $
                        \item $ inf(Y) = \bigcap Y = \bigcap\limits _ { A \in Y } A $
                    \end{itemize}


                \subsubsection{Sonderfall}

                    Für die leere Teilmenge der Potenzmenge $ Y = \emptyset $, $ Y \subseteq P(M) $ gilt:
                    \begin{itemize}
                        \item $ OS(\emptyset) = US(\emptyset) = P(M) $
                        \item $ sup(Y) = \bigcup \emptyset = \emptyset $
                        \item $ inf(Y) = \bigcap \emptyset = M $
                    \end{itemize}


            \subsection{Äquivalenzrelation}
                Seien $ a, b, c, k, l, n \in \mathbb{Z} $.

                \theorem{$ a \sim _ n b $ genau dann wenn $ \exists k \in \mathbb{Z} : a - b = k \cdot n $}
                    \begin{proof}
                        Symmetrie:
                        \[ a - b = k \cdot n \implies b - a = (-k) \cdot n \]

                        Transitivität:
                        \[ a - b = k \cdot n \]
                        \[ b - c = l \cdot n \implies a - c = (a - b) + (b - c) = k \cdot n + l \cdot n = (k + l) \cdot n \]
                    \end{proof}


            \subsection{Äquivalenzklassen}
                Es gilt $ (X, R) $, $ a \in X $.

                \begin{itemize}
                    \item $ a \in X $
                    \item $ \tilde{a} \coloneqq \{ x \in X : a \sim x \} $
                    \item $ \tilde{a} \neq \emptyset $
                    \item $ \bigcup \tilde{a} = X $
                    \item $ \tilde{a} \neq \tilde{b} \implies \tilde{a} \cap \tilde{b} = \emptyset $
                \end{itemize}

                \theorem{$ \tilde{a} \neq \tilde{b} \implies \tilde{a} \cap \tilde{b} = \emptyset \equiv \tilde{a} \cap \tilde{b} \neq \emptyset \implies \tilde{a} = \tilde{b} $}
                    \begin{proof}
                        Sei $ c \in \tilde{a} \cap \tilde{b} $, das heißt $ cRa $ und $ cRb $, also $ a \sim b $ und somit $ \tilde{a} = \tilde{b} $ und somit $ \tilde{a} \neq \tilde{b} \implies \tilde{a} \cap \tilde{b} = \emptyset $.
                    \end{proof}


            \subsection{Partitionen}
                $ P \subseteq P(X) $ ist genau dann eine Partition, wenn:
                \begin{itemize}
                    \item $ \bigcup P = X $
                    \item $ \forall A \in P : A \neq \emptyset $
                    \item $ \forall S _ 1 S _ 2 \in P : S _ 1 \neq S _ 2 \implies S _ 1 \cap S _ 2 = \emptyset $
                \end{itemize}

                \textbf{Äquivalenz:}
                \begin{itemize}
                    \item $ x \sim _ p y \iff \exists S \in P : x \in A \land y \in A $
                    \item $ X _ { / _ { P } } = P $
                    \item $ x \sim _ { X _ { / _ { \sim } } } y \iff x \sim y $
                    \item $ \frac{a}{b} \sim \frac{c}{d} \iff a \cdot b \sim c \cdot d $
                \end{itemize}


        \section{Abbildungen/Funktionen}
            $ f : A \rightarrow B $ gdw. $ f \subseteq A \times B $, so dass
            \begin{itemize}
                \item $ xfy \land xfy' \implies y = y' $
                \item $ \forall x \in A : \exists y \in B : xfy $
            \end{itemize}

            $ f = graph(f) = \{ (x, f(x)) : x \in A \} $

            \begin{itemize}
                \item[$ C \subseteq A $] : $ f(C) = f[C] = \{ f(x) : x \in C \} $ (Bild von $ C $ unter $ f $).
                \item[$ D \subseteq B $] : $ f ^ { -1 } (D) = f ^ { -1 } [D] = \{ x \in A : f(x) \in D \} $
            \end{itemize}

            \subsection{Umkehrfunktion (inverse Funktion)}
                \textbf{Vorraussetzung zur Bildung einer inversen Funktion:} Die Funktion muss bijektiv sein.

                Sei $ f : A \rightarrow B $ bijektiv.

                Somit gilt für die Umkehrfunktion $ f ^ { -1 } = \{ (f(x), x) : x \in A \} : B \rightarrow A $

                Beziehungsweise $ R \in A \times B $, $ R ^ { -1 } = \{ (y, x) \in B \times A : xRy \} $


            \subsection{Identitätsfunktion}
                Sei $ M $ eine Menge.

                Für die Identitätsfunktion gilt: $ id _ M : M \rightarrow M : x \mapsto x $


            \subsection{Notation}
                Im allgemeinen gilt $ f : A \rightarrow B : x \mapsto f(x) $. Wobei $ A $ den Definitionsbereich und $ B $ den Wertebereich darstellt.

                Beispiele:
                \begin{itemize}
                    \item $ f : x \rightarrow x ^ 2 $
                    \item $ add : \mathbb{R} \times \mathbb{R} : (x, y) \mapsto x + y $
                    \item $ id _ A : A \rightarrow A : x \mapsto x $
                    \item Sei $ A $ eine Menge und $ \sim $ eine Äquivalenzrelation auf dieser. $ \mu : A \rightarrow A _ { /\sim } : x \mapsto \tilde{x} $
                    \item $ f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} : x \mapsto x ^ 2 $
                    \item $ f : \mathbb{R} \rightarrow [0, \infty) : x \mapsto x ^ 2 $
                    \item $ f : [0, \infty) \rightarrow [0, \infty) : x \mapsto x ^ 2 $ (bijektiv) $ f ^ { -1 } : [0, \infty) \rightarrow [0, \infty) : y \mapsto \sqrt{y} $
                    \item $ f : [1, \infty) \rightarrow (0, 1] : x \mapsto \frac{1}{x} $ (bijektiv) $ f ^ { -1 } : (0, 1] \rightarrow [1, \infty) : x \mapsto \frac{1}{x} $
                \end{itemize}


            \subsection{Eigenschaften}
                \begin{itemize}
                    \item $ f $ ist injektiv, wenn $ \forall x, x' \in A : f(x) = f(x') \implies x = x' $.
                    \item $ f $ ist surjektiv, wenn $ \forall y \in B : \exists x \in A : f(x) = y $.
                    \item $ f $ ist bijektiv, wenn $ \forall y \in B : \exists ^ 1 x \in A : f(x) = y $.
                \end{itemize}

                Für jede Funktion $ f : A \rightarrow B $ existiert eine Funktion $ f ^ \# : A \rightarrow f[A] : x \mapsto f(x) $.


            \subsection{Funktionskomposition}
                Sei $ f : A \rightarrow B $ und $ g : B \rightarrow C $

                Durch die Verkettung entsteht eine neue Funktion: $ g \circ f : A \rightarrow C : x \mapsto g(f(x)) $

                Außerdem gilt:
                \begin{itemize}
                    \item $ f ^ { -1 } \circ f = id _ A $
                    \item $ f \circ f ^ { -1 } = id _ B $
                \end{itemize}


        \section{Beweisprinzipien}
            \subsection{Direkter Beweis}
                Bei einem dirkten Beweis wird die Prämisse direkt bewiesen.

                \subsubsection{Beispiel}
                    \theorem{Sind $ n, m \in \mathbb{N} $ gerade, dann ist $ n + m $ gerade.}
                        \begin{proof}
                            Es gilt $ n = 2 \cdot k $ und $ m = 2 \cdot l $, wobei $ k, l \in \mathbb{N} $. Das heißt, dass \[ n + m = 2 \cdot k + 2 \cdot l = 2 \cdot (k + l) \] gerade ist.
                        \end{proof}


            \subsection{Beweis durch Kontraposition}
                Anstelle von $ A \implies B $ wird $ \lnot B \implies \lnot A $ bewiesen.

                \subsubsection{Beispiel}
                    \theorem{Gilt für $ n \in \mathbb{N} $, dass $ n ^ 2 $ gerade ist, ist $ n $ gerade.}
                        \begin{proof}
                            Der Beweis wird über $ n $ ungerade $ \implies n ^ 2 $ ungerade geführt.

                            Es gilt für $ k \in \mathbb{N} $, dass $ n = 2 \cdot k + 1 $. Somit gilt dass \[ n ^ 2 = (2 \cdot k + 1) ^ 2 = 4 \cdot k ^ 2 + 4 \cdot k + 1 = 2 \cdot (2 \cdot k ^ 2 + 2 \cdot k) + 1 \] ungerade ist.

                            Daraus folgt dass $ n $ ungerade $ \iff n ^ 2 $ ungerade und $ n $ gerade $ \iff n ^ 2 $ gerade.
                        \end{proof}


            \subsection{Indirekter Beweis}
                Anstelle von $ A \implies B $ wird $ \lnot (A \land \lnot B) $ bewiesen. Alternativ kann $ \lnot (\lnot A) $ anstelle von $ A $ bewiesen werden ($ \lnot A \implies \bot $).

                \subsubsection{Beispiel}
                    \theorem{$ \sqrt{2} $ is irrational.}
                        \begin{proof}
                            Ist $ \sqrt{2} $ rational, muss \[ \sqrt{2} = \frac{n}{m} \] ($ n, m \in \mathbb{N} $) gelten wobei $ n $ und $ m $ teilerfremd sind. Somit gilt \[ 2 = \frac{n ^ 2}{m ^ 2} \] also \[ n ^ 2 = 2 \cdot m ^ 2 \]. Somit gilt $ n ^ 2 $ gerade $ \implies $ $ n $ gerade. Daraus folgt dass \[ (2 \cdot k) ^ 2 = n ^ 2 = 2 \cdot m ^ 2 \]. Somit gilt $ n ^ 2 $ gerade $ \implies $ $ n $ gerade.

                            $ \lightning $ $ n $ und $ m $ sollten teilerfremd sein. Somit ist $ \sqrt{2} \neq \frac{n}{m} $.
                        \end{proof}


            \subsection{Beweis durch vollständige Induktion}
                Es wird beweisen, dass für eine \textit{Induktionshypothese} (\textit{IH}) $ A(n) $ gilt \[ (A(0) \land (\forall n \in \mathbb{N} : A(n) \implies A(n + 1))) \implies \forall n \in \mathbb{N} : A(n) \]
                Der Beweis von $ A(0) $ wird \textit{Induktionsanfang} (\textit{IA}) genannt.

                Der Beweis von $ A(n) \implies A(n + 1) $ wird \textit{Induktionsschritt} (\textit{IS}) genannt.

                Es gilt: \[ A(0) \implies A(1) \implies A(2) \implies \dots \implies A(n) \]

                \subsubsection{Beispiel 1}
                    \theorem{$ \forall n \in \mathbb{N} : \sum _ { k = 1 } ^ n k = \frac{n \cdot (n + 1)}{2} $}
                        \begin{proof}
                            \textbf{Induktionsanfang:} \[ A(0) = \sum _ { k = 1 } ^ 0 k = \frac{0 \cdot (0 + 1)}{2} = 0 \]

                            \textbf{Induktionsschritt:} 
                            \begin{eqnarray*}
                                A(n + 1) = \sum _ { k = 1 } ^ { n + 1 } = (\sum _ { k = 1 } ^ n) + (n + 1)
                                    && = \frac{n \cdot (n + 1)}{2} + (n + 1)                                \\
                                    && = \frac{n + (n + 1)}{2} + \frac{2 \cdot (n + 1)}{2}                  \\
                                    && = \frac{n \cdot (n + 1) + 2 \cdot (n + 1)}{2}                        \\
                                    && = \frac{n ^ 2 + 3 \cdot n + 2}{2}                                    \\
                                    && = \frac{(n + 1) \cdot (n + 2)}{2}                                    \\
                            \end{eqnarray*}
                        \end{proof}


                \subsubsection{Beispiel 2}
                    \theorem{Für endliche Mengen $ M $ gilt $ \vert P(M) \vert = 2 ^ { \vert P(M) \vert } $, also $ \forall n \in \mathbb{N} : \forall M ; \vert M \vert = n \implies \vert P(M) \vert = 2 ^ n $.}
                        \begin{proof}
                            \textbf{Induktionsanfang:} \[ \vert M \vert = 0 \implies \vert P(M) \vert = 2 ^ 0 = 1 \]

                            \textbf{Induktionsschritt:} Sei $ M $ eine Menge mit $ \vert M \vert = n + 1 $ wobei $ n \in \mathbb{N} $. Zu zeigen: $ \vert P(M) \vert = 2 ^ { n + 1 } = 2 \cdot 2 ^ n $.

                            Sei $ a \in M $.

                            \begin{itemize}
                                \item $ S _ 0 = \{ A \in P(M) : a \in A \} \implies \vert S _ 0 \vert = n $
                                \item $ S _ 1 = \{ A \in P(M) : a \not\in A \} \implies \vert S _ 1 \vert = n $
                            \end{itemize}

                            \[ S _ 0 \approx P(M \setminus \{ a \}) \approx S _1 \]

                            \[ \vert P(M) \vert = \vert S _ 0 \vert + \vert S _ 1 \vert = 2 \cdot \vert P(M \setminus \{ a \}) \vert = 2 \cdot 2 ^ n = 2 ^ { n + 1 } \]
                        \end{proof}


    \chapter{Algebraische Strukturen}
        Strukturen, in denen man "`wie üblich"' rechnen kann.

        \section{Rechnen in $ \mathbb{Z} $ - Primzahlen, Teiler}
            Seien $ a, b \in \mathbb{Z} $.

            \begin{itemize}
                \item $ b \mid a \equiv \exists c \in \mathbb{Z} : b \cdot c = a \equiv $ $ b $ teilt $ a $.
                \item $ p \in \mathbb{N} $ ist prim $ \iff (p > 1) \land (\forall n \in \mathbb{N} : n \mid p \implies (n = 1 \lor n = p)) $
                \item $ ggt(a, b) = max \{ n \in \mathbb{N} : n \mid a \land n \mid b \} $
            \end{itemize}

            \theorem{Sei $ a, b \in \mathbb{Z*} $, dann gibt es eindeutige $ q \in \mathbb{Z} $ und $ r \in \{ 0, 1, \dots, b - 1 \} $, so dass $ a = q \cdot b + r $, $ q = \lfloor \frac{a}{b} \rfloor $ und $ r = a \mod b $}
                \begin{proof}
                    Sei $ q = max \{ s \in \mathbb{Z} : s \cdot b \leq a \} $ und $ r = a - q \cdot b $.

                    \textbf{Eindeutigkeit:}
                    Sei $ a = q' \cdot b + r' $ und $ r' \in \{ 0, 1, \dots, b - 1 \} $, so folgt $ (q - q') \cdot b = r' - r $ und $ \vert r - r' \vert < b $.

                    \[ \implies q - q' = 0 \implies q = q' \]
                    \[ \implies r' - r = 0 \implies r = r' \]
                \end{proof}


            \subsection{Modulare Arithmetik (Rechnen mit Restklassen)}
                Sei $ n \in \mathbb{N*} $ und $ a, b \in \mathbb{Z} $, dann gilt für $ k \in \mathbb{N} $:
                \begin{itemize}
                    \item $ (a + b) \mod n = ((a \mod n) + (b \mod n)) \mod n $
                    \item $ (a \cdot b) \mod n = ((a \mod n) \cdot (b \mod n)) \mod n $
                    \item $ a ^ k \mod n = (a \mod n) ^ k \mod n $
                \end{itemize}

                \theorem{$ (a + b) \mod n = ((a \mod n) + (b \mod n)) \mod n $}
                    \begin{proof}
                        Sei $ q _ 1 = \lfloor \frac{a}{n} \rfloor $, $ r _ 1 = a \mod n $ und $ q _ 2 = \lfloor \frac{b}{n} \rfloor $, $ r _ 2 = b \mod n $, dann gilt:

                        \begin{eqnarray*}
                                 a + b
                            && = (q _ 1 n + r _ 1) + (q _ 2 n + r _ 2)      \\
                            && = n (q _ 1 + q _ 2) + r _ 1 + r _ 2          \\
                            && \implies (a + b) \sim _ n (r _ 1 + r _ 2)    \\
                        \end{eqnarray*}
                    \end{proof}


                \theorem{$ (a \cdot b) \mod n = ((a \mod n) \cdot (b \mod n)) \mod n $}
                    \begin{proof}
                        Sei $ q _ 1 = \lfloor \frac{a}{n} \rfloor $, $ r _ 1 = a \mod n $ und $ q _ 2 = \lfloor \frac{b}{n} \rfloor $, $ r _ 2 = b \mod n $, dann gilt:

                        \begin{eqnarray*}
                                 a \cdot b
                            && = (q _ 1 \cdot n + r _ 1) (q _ 2 \cdot n + r _ 2)                                                            \\
                            && = q _ 1 \cdot q _ 2 \cdot n ^ 2 + q _ 1 \cdot n \cdot r _ 2 + q _ 2 \cdot n \cdot r _ 1 + r _ 1 \cdot r _ 2  \\
                            && = n \cdot (q _ 1 \cdot q _ 2 \cdot n + q _ 1 \cdot r _ 2 + q _ 2 \cdot r _ 1) + r _ 1 \cdot r _ 2            \\
                            && \implies (a \cdot b) \sim _ n (r _ 1 \cdot r _ 2)                                                            \\
                        \end{eqnarray*}
                    \end{proof}


                \theorem{$ a ^ k \mod n = (a \mod n) ^ k \mod n $}
                    \begin{proof}
                        \textbf{Induktionsanfang:} $ k = 0 $, $ n > 1 $
                        \[ a ^ 0 \mod n = 1 = (a \mod n) ^ 0 \mod n = 1 \]

                        \textbf{Induktionsschritt:}
                        \begin{eqnarray*}
                               a ^ { k + 1 } \mod n
                            && = ((a ^ k \mod n) \cdot (a \mod n)) \mod n                   \\
                            && = (((a \mod n) ^ k \mod n) \cdot ((a \mod n) \mod n)) \mod n \\
                            && = ((a \mod n) ^ k \cdot (a \mod n)) \mod n                   \\
                            && = (a \mod n) ^ { k + 1 } \mod n                              \\
                        \end{eqnarray*}
                    \end{proof}


            \subsection{Größter gemeinsamter Teiler}
                Definition: $ ggt(a, b) \coloneqq max \{ n \in \mathbb{N} : n \vert a \land n \vert b \} $

                Ferner gilt $ ggt \equiv ggT $.

                \lemma{$ a, b \in \mathbb{N} $, $ a \geq b $ gilt $ ggt(a, b) = ggt(b, a \mod b) $}
                \begin{proof}
                    Sei $ r = a \mod b $
                    \[ (n \vert a) \land (n \vert b) \iff (n \vert b) \land (n \vert r) \]

                    \textbf{$ \implies $: } Sei $ a = k \cdot n $ und $ q = l \cdot n $, so gilt:

                    $ r = a - q \cdot b = k \cdot n - q \cdot l \cdot n = n \cdot (k - q \cdot l) \implies n \vert r $

                    \vspace{10px}

                    \textbf{$ \impliedby $: } Sei $ b = k \cdot n $ und $ r = l \cdot n $, so gilt:

                    $ a = q \cdot b + r = q \cdot k \cdot n + l \cdot n = n \cdot (q \cdot k + l) \implies n \vert a $
                \end{proof}


                \subsubsection{Euklidischer Algorithmus}
                    Der euklidische Algorithmus ist ein Algorithmus zur berechnung des größten gemeinsamen Teilers ($ ggt(a, b) $) zweier Zahlen.

                    Für alle $ a, b \in \mathbb{N} $, $ a \geq b $ gilt:
                    \begin{algorithmic}
                        \Function{ggt}{$ a $, $ b $}
                            \If{$ b = 0 $}
                                \State \Return $ a $
                            \Else
                                \State \Return \Call{ggt}{$ b $, $ a \mod b $}
                            \EndIf
                        \EndFunction
                    \end{algorithmic}


                \subsubsection{Erweiterter euklidischer Algorithmus}
                    Der erweiterte euklidische Algorithmus dient zur von $ k $ und $ l $ in $ \exists k, l \in \mathbb{Z} : ggt(a, b) = k \cdot a + l \cdot b $.

                    $ eggt : \mathbb{N} \times \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N} \times \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} $

                    \begin{algorithmic}
                        \Function{eggt}{$ a $, $ b $}
                            \If{$ b = 0 $}
                                \State \Return $ (a, 1, 0) $
                            \Else
                                \State $ (d, x, y) \gets $ \Call{eggt}{$ b $, $ a \mod b $}
                                \State \Return $ (d, y, x - floor(a / b) * y) $
                            \EndIf
                        \EndFunction
                    \end{algorithmic}

                    \theorem{$ \exists k, l \in \mathbb{Z} : ggt(a, b) = k \cdot a + l \cdot b $}
                        \begin{proof}
                            \textbf{TODO: Understand this proof!}

                            Seien $ a, b, x, y \in \mathbb{Z} $ und $ d \in \mathbb{N} $, so gilt
                            \[ a \geq b \land (d, x, y) = eggt(a, b) \implies d = ggt(a, b) = x \cdot a + y \cdot b \]

                            $ eggt(a, 0) = (a, 1, 0) \implies a = ggt(a, 0) \land a = 1 \cdot a + 0 \cdot b $

                            $ d = ggt(b, a \mod b) = x \cdot b + y \cdot (a \mod b) = ggt(a, b) $

                            \begin{eqnarray*}
                                     ggt(a, b)
                                && = y \cdot a + (x - \lfloor \frac{a}{b} \rfloor) \cdot b                  \\
                                && = c \cdot b + y \cdot a - y \cdot (\lfloor \frac{a}{b} \rfloor \cdot b)  \\
                                && = x \cdot b + y \cdot (a - \lfloor \frac{a}{b} \rfloor \cdot b)          \\
                                && = x \cdot b + y \cdot (a \mod b)                                         \\
                                && = ggt(b, a \mod b)                                                       \\
                                && = ggt(a, b)                                                              \\
                            \end{eqnarray*}
                        \end{proof}


                    \corollary{$ ggt(a, b) = 1 \implies \exists x, y \in \mathbb{Z} : 1 = y \cdot a \land y \cdot b $}

                    \theorem{Wenn $ ggt(a, n) = 1 $ , dann $ (n \vert a \cdot b \implies n \vert b) $ für $ a, b, n \in \mathbb{N*} $}
                    \begin{proof}
                        Seien $ x, y \in \mathbb{Z} $.

                        $ 1 = ggt(a, n) = x \cdot a + y \cdot n \iff b = x \cdot a \cdot b + y \cdot n \cdot b $

                        $ \implies n \vert b $
                    \end{proof}
\end{document}
